---
title: 复读机与鸽子与时间黑洞
subtitle: When laziness frustrates you... like very profoundly
date: 2018-11-11
tags: ["thoughts"]
---
首先祝各位单身节快乐。往往各位提到单身都会长叹一声，但这世上不缺有人就是喜爱无牵无挂的自由自在。19.5岁的我现在就是倾向于后者。我认为单身是一个非常有趣的状态。从最明显的地方来看，单身很节约生命。但凡是谈过恋爱的都知道经营感情需要消耗大量时间在交流情感上。而这种交流是贪婪而漫无止境的。在这个零成本即时通讯的时代，在线和离线的说法在发展途中被舍去了，当你收到讯息的那一刻起就有一台Stopwatch在你心中开始tik tok了。这种沟通占用了睡前的思考时间，占用了日常的贤者时间、再用碎片化的即时通讯占用你短暂生命的角角落落，长此以往必然会使人疲惫不堪。然而你若是有所怠慢，便只会迎来失落，焦虑和猜疑。这么一说，自由的小鸟一定是单身鸟。而从我个人来说，单身使我更加关注自我的内心世界。当然这种关注要是有点偏差那就是自我意识过剩，其实在小学初中的时期我就是这种人吧。不过随着年龄的增长这种对别人的目光的关注慢慢地就不太在乎了~~毕竟这世道是脸皮越厚越幸福XD~~。取而代之的，是自己对自己的评价，也就是自我审视。而这种审视，也是我从床上爬起来写这篇博文的动机。

<!--more-->

我从小就是一个胖子。说不清楚是因为胖才懒散还是因为懒散才胖，反正我浑身上下还流落出一股懒惰之气，通过我说话的语气和脏字，走路的步态和神情表露出来。这是我不想面对的事实。记得初中的时候，老黄校长总是喜欢找我茬。已经记不清楚他是怎么说我的，反正有次罚站的时候是说我懒我是记得的。老实讲，我是很喜欢他上的课的，而且也不反对他对我的批评。我大概模模糊糊的知道我是一个无法给人感觉有精神气的人。然而就是这样的我，了解我的朋友应该能发觉，我的内心是充满理想主义色彩的。对自我的追求而言，我真真切切的有一颗想要成为大佬的心。这个想法是很迫切的，也是一直以来我在追求的。虽然我本质上是笛卡尔的唯心主义普遍怀疑信徒，这不影响我唯物地看待这个世界。我想要成为大佬，想要为人类社会的进步做出正面的贡献。如果被老师问到我的偶像是谁，我大概会说艾伦图灵、比尔盖茨之类的吧（曾经天真的我还会说周恩来啥的）。从三观来看，我可以说是正得无可挑剔。

如果读这段的朋友不知道原来笔者还有如此正常的理想的话，你可能已经看了我的矛盾。没错，这种现实的自己和理想的人设之间的鸿沟总会在哪个深夜刺痛我。比如写这篇文章的11月11日，我12点钟起床，泡了两碗食堂买的泡面吃，又看了Gridman舔了下老婆（这是第三次看第六集了）。拖到3、4点钟开始看CSE473的lab description看了一个下午也没有动手开始写码，毫无干劲又死气沉沉地刷手机，中途还去看了部博人传（还是一样地无聊）。最后点了外卖7点才到，吃完以后看了纯黑的荒野大镖客2录播，然后迷迷糊糊躺着睡着了到了10点。一天就这样过去了。本想着干脆就这样早点睡觉算了。但是该来的总会来，蹉跎一日的后果便是被负罪感缠身，在自我否认的漩涡中无法闭上眼。

像这种情况我猜各位都有过，但我肯定是非常严重的那个了。「从小到大你的时间好像永远比别人少。」这话是我妈对我说的。我觉得「慢」这个词会是很多人对我的评价。我写作业很慢，大部分情况是会把作业拖到最尾。即使在相对宽松的杭州二中，我也有和别人不同的记忆——冬日通宵在寝室阳台的空调外机上点着移动台灯迎着冷风写作业。往往寒暑假作业最为头疼，我不可能是能静下心来在假期前几天扔掉手机电脑埋头把作业全部写完的那种类型，如果真的这么做了也肯定是抄完的。记得有几个暑假伟大的母上还帮我抄作业，真是感激不尽！外婆说我只有吃东西的时候是快的，举例：吃葡萄是很利索的。最近写代码的时候也越来越体会到这种慢。本以为在自己擅长领域不会这样，然而事实是我写码效率低下，尤其是实现普通业务逻辑的时候，往往会慢到写着写着就自闭的程度。

我是真的天生「慢」吗？我好像在某些时刻还是能快起来的。比如考试虽然不能提前交卷但大部分能做完，写作业赶due的时候效率也还算可观。说白了如果超频的话我还是能快的起来的。也就是说我只能算是天生「不快」，但距离反应迟钝还有一段距离。「慢」的原因很简单，就是「磨叽」。多年来的懒散和难以专注的问题导致了我现在无论做什么都效率低下，这不是什么难找的结论。然而就算知道是这样，这么多年来我也无法克服。时常是想着要对自己狠一点，专心把这个project晚上肝完，回头不到20分钟又打开了沙雕视频。大二的生活越来越需要我安排好自己的时间，而这种痛苦的反复使我的生活无法找到任何乐趣。

我一度把这些归根到我多余的脂肪中去。越肥越懒，越懒越肥。然而我连减肥的毅力都没有。写到这里笔者已经一把鼻涕一把泪了。佛家里要跳出尘世间的轮回要修炼一生，电子云里要跳出轨道只能等量变带来质变。这惰性的束缚究竟该如何打破？人可以有惰性，他是生存的必需也是进步的源泉。但若是让惰性战胜一切的话，往后的所有时间怕是将被吞噬，思维也将停滞，立下的flag，想要实现的想法，豪言壮语，承诺朋友的事也都化作一滩鸽子。对于即将面临这样未来的我，此时此刻是惶恐的。
惊从床上爬起写下此文，是想勉励自己打破这自我堕落的循环，重新掌握时间。也许我应该换台老年机，也许我应该扔了我的switch。也许我应该什么也不变，训练自己克服想要分心的欲望。必须意识要的是，继续顺从这样的自己终将使我无药可救。

以上就是今天的碎碎念。明天一觉醒来的我不可能就变一个人。但以此为鉴，努力吧。
